  \addcontentsline{toc}{chapter}{Введение. Предмет тензорного исчисления}
  \chapter*{Введение. Предмет тензорного исчисления}
  
  В‚ математическом естествознании рассматриваются физические величины,
  характеризующие природные явления и процессы. Значения этих величин зависят от
  выбора системы координат. Однако связи между этими величинами от выбора системы
  координат не зависят, так как система координат "--- это привнесенный
  извне способ описания процесса.

  \definition{Тензорное исчисление} представляет собой
  математический аппарат, позволяющий формулировать инвариантные соотношения между
  изучаемыми величинами.

  Простейшие объекты тензорного исчисления "--- скаляр
  (тензор нулевого ранга или нулевой валентности) и вектор (тензор первого
  ранга или первой валентности). Скаляром называется величина, которая
  характеризуется только числовым значением, одним и тем же во всех системах
  координат. Вектором называется величина, которая характеризуется числовым
  значением (модулем) и направлением в пространстве. В выбранной системе координат
  вектор задается тремя компонентами. При повороте системы координат компоненты
  вектора изменяются по вполне определенному правилу. Однако сам вектор является
  инвариантным объектом и не зависит от выбора системы координат.
